\section{Interazione elettrostatica}
\paragraph{Di cosa si tratta} I fenomeni di intrazione elettromagnetica sono fenomeni non di contatto che consistono nell'attrazione [repulsione] fra corpi anche distanti fra loro, e in generale interazioni tra la luce e la materia. L'intensità di queste relazioni viene quantificata da una nuova unità di misura: \textbf{la carica elettrica}.

\paragraph{Macro} Alcuni fenomeni macroscopici, come per esempio l'attrito, sono spiegabili attraverso lo studo delle interazioni elettromagnetiche fra atomi e molecole.

\paragraph{Tecnologia} Questi fenomeni sono, al pari della cinematica e della dinamica, alla base della nostra vita. Tutti i dispositivi elettrici che utiliziamo per funzionare sfruttano fenomni elettromagnetici.

\subsection{Forza elettrostatica}

\paragraph{} La forza elettrostatica è studiata empiricamente da millenni. Si è osservato che alcuni materiali possono attrarre corpuscoli copo essere stati strofinati con la lana. Si è ipotizzato che acquisiscano una proprietà fisica detta \textbf{carica elettrica} trasferibile ad altri corpi.

\paragraph{I materiali} Chiamiamo \textbf{isolanti} tutti quei materiali che acquisiscono questa carica per strofinio. Si osserva che esistono due tipi di carica: positiva e negativa. Materiali con cariche di segno uguale si respingono; materiali con cariche di segno opposto si attraggono. Si dicono \textbf{conduttori} tutti i materiali in cui gli elettroni lasciano i propri atomi con facilità; essi si elettrizzano per strofinio e per induzione.

\subsubsection{Modello atomico e carica elettrica}
\subparagraph{Attenzione} Per la presente sottosezione si prende in considerazione il modello atomico di Rutherford, obsoleto da più di cento anni. Il modello atomico in questione, infatti, non tiene conto di effetti quantistici, tuttavia è utile ai fini della trattazione. Per approfondimenti in merito ai modelli atomici si veda il corso di \textit{Fondamenti di chimica}.

\paragraph{Cause microscopiche di elettrizzazione di corpi macroscopici?} Gli atomi che costituiscono la materia sono composti da un nucleo ed elettroni in orbita attorno al nucleo. Nel nucleo vi sono protoni e neutroni. Ogni particella ha una carica:
\begin{list}{-}{}
    \item elettrone: $q_e = -e$;
    \item protone: $q_p = e$;
    \item neutrone: $q_n = 0$.
\end{list}

\paragraph{Qualcosa che conosciamo} In questo modello, il nucleo positivo attrae gli elettroni $\rightarrow$ modello planetario. La carica è quantizzata: $q = ke$, $k \in \mathbb{N}$.

\paragraph{} Gli atomi sono neutri: il numero di protoni eguaglia il numero degli elettroni.

\paragraph{} Gli elettroni possono passare da un atomo all'altro, i protoni e i neutroni no. Nel processo di carica per strofinio si verifica un passaggio di elettroni da un materiale aun altro. In ogni caso, anche se un materiale dopo lo strofinio avrà carica netta negativa e l'altro positiva, la carica totale dovrà assere conservata.

\subsection{Legge di Coulomb}
\paragraph{La forza elettrostatica} Due cariche elettriche inducono, l'una sull'altra, una forza elettrostatica:
$$
    \vec F_{12} = k \dfrac{q_1q_2}{r_{12}^2} \hat r_{12} = -\vec F_{21}
$$

\paragraph{Unità di Misura} Introduciamo le unità di misura \textit{Ampére} e \textit{Coulomb}.

\subparagraph{Coulomb} Unità di misura della carica.

\subparagraph{Ampére} Unità di misura della \textbf{corrente elettrica}, rappresenta la variazione di carica in un intervallo di tempo $A = \dfrac {C}{s}$.

\paragraph{La corrente elettrica} Quando si parla di \textit{corrente elettrica}, si intende il passaggio di elettroni in una certa regione di spazio. In altre parole, si parla di corrente elettrica quando degli elettroni si muovono nello spazzio; la corrente è la derivata della variazione di carica.

\paragraph{La carica dell'elettrone} Può essere studiata empiricamente il valore della carica dell'elettrone $e$:
$$
    e = 1,6 \cdot 10^{-19}
$$

\paragraph{La costante di Coulomb} Prima abbiamo definito la legge elettrostatica come:
$$
    \vec F_{12} = k \dfrac{q_1q_2}{r_{12}^2} \hat r_{12}
$$

$k$ si chiama \textbf{costante di Coulomb} e vale:
$$
    k = \dfrac{1}{4\pi\epsilon_0}
$$

dove $\epsilon_0$ è la costante dielettrica del vuoto.

$$
    k \approx 8,98 \cdot 10^9 N m^2 C^{-2}
$$
$$
    \epsilon_0 \approx 8,85 \cdot 10^{-12} C^2 N^{-1} m^{-1}
$$

\subsection{Confronto quantitativo tra $F_g$ e $F_{el}$}
\paragraph{} Confrontiamo l'interazione elettrostatica e l'integrazione gravitazionale tra un protone con massa $m_p \approx 10^{-26}kg$, e un elettrone con massa $m_e = 10^{-30}$ in un atomo di idrogeno (in cui la distanza tra protone e elettrone è di $r_H = 10^{-10}$). Notare che l'elettrone ha carica $e$ e il protone ha carica $-e$.
$$
    F_{el} \approx 10^{-8} N
$$
$$
    F_g \approx 10^{-47} N
$$

L'interazione gravitazionale è molto più piccola dell'interazione elettrica.

\subsection{Il campo elettrico $\vec E$}
\paragraph{} Studiamo ora il campo elettrico generato da una carica $q_0$ e che induce una forza elettrostatica sulla carica di prova $q_P$ assunta positiva:
$$
    \vec E_0 = \dfrac{\vec F_{0, P}}{q_P} \hat r_{0, P} =
    k \dfrac{q_0}{r_{0, P}^2} \hat r_{0, P}
$$
$$
    E_0(r) = k \dfrac{q_0}{r^2}
$$

\paragraph{Principio di sovrapposizione degli effetti} Anche per il camppo [la forza] elettrostatico vale il principrio di sovrapposizione degli effetti.

\subsection{Il lavoro dovuto all'interazione elettrostatica} Possiamo calcolare il lavoro compiuto dalla carica di prova $q_P$ come:
$$
    W_{AB} = \int_A^B \vec F_{0, P} d\vec s =
    \int_A^B q_P \vec E_0 d\vec s =
    k q_0 q_P \int_A^B \dfrac{dr_{0, P}}{r_{0, P}^2} =
    - k q_0 q_P \dfrac 1{r}\bigg|_A^B =
    k \dfrac{q_0q_P}{r_{0, A}} - k \dfrac{q_0q_P}{r_{0, B}}
$$

Introducendo la funzione energia potenziale elettrostatica $U_p(r) = k \dfrac{q_0q_P}{r}$:
$$
    W_{AB} = U_p(A) - U_p(B) = -\Delta U_p
$$

Si noti che $W_{AB} = \Big[J\Big]$; si può anche usare [Fisica II] un'altra unità di misura per il lavoro: l'\textit{elettronvolt} $1 \Big[ eV \Big] = 1,6 \cdot 10^{-19} \Big[ J \Big]$.

\paragraph{L'energia potenziale} La funzione \textit{energia potenziale elettrostatica} definita come sopra si può trovare anche come abbiamo fatto più volte in precedenza come:
$$
    F_{el} = -\vec\nabla U_{P, 0}(r).
$$

\paragraph{Potenziale elettrostatico} Definiamo anche la funzione \textit{potenziale elettrostatico}:
$$
    V_0(r) := k \dfrac{q_0}{r} = \dfrac{U_p(r)}{q_P}.
$$

Dunque:
$$
    \vec E_0(r) = -\vec\nabla V_0(r) \Longrightarrow W_{AB} = -q_P \Delta V_1(r).
$$

\subsection{Il flusso del campo elettrostatico}
\paragraph{} Sia data una carica $q_0$ che genera un campo elettrostatico $\vec E_0$ e sia data una superficie chiusa $\Sigma$ che contuene la carica e si consideri il versore $\hat n \perp \Sigma$. Si definisce il \textbf{flusso del campo elettrostatico $\vec E_0$ attraverso la superficia $\Sigma$}:
$$
    \Phi_\Sigma(\vec E_0) = \int_\Sigma \vec E_0 \cdot \hat n d\Sigma =
    = 4\pi k q_0 \stackrel{k=(4\pi \epsilon_0)^{-1}}{=} \dfrac{q_0}{\epsilon_0}
$$

\paragraph{Principio di sovrapposizione degli effetti} ia per il campo elettrostatico, sia per il flusso del campo elettrostatico attraverso una superficie chiusa, vale il principio di sovrapposizione degli effetti.

\subsection{Distribuzione di carica}
\subsubsection{In termini infinitesimi}
\paragraph{} In termini infinitesimi, possiamo riscrivere le definizioni come:
$$
    d\vec F_{q, P} = k\dfrac{dq q_P}{r_{q, P}^2} \hat r;
$$
$$
    d\vec E_q = \dfrac{d\vec F_{q, P}}{q_P} = k\dfrac{dq}{r^2} \hat r.
$$

\subsubsection{La sfera cava}
\paragraph{} Consideriamo una carica $q$ distribuita omogeneamente su una superficie sferica $\Sigma$ con densità suprficiale di carica $\sigma$ costante. Siamo ora interessati a studiare il flusso del campo elettrostatico atraverso una superficiw $\Sigma^\prime$ concentrica rispetto a $\Sigma$, ma di raggio $R_{\Sigma^\prime} > R_\Sigma$.
$$
    \Phi_{\Sigma^\prime}(E_q) =
    \int_{\Sigma^\prime} \vec E_q(r) \cdot \hat n d\Sigma^\prime =
    \int_{\Sigma^\prime} E_q(r) \cancel{\hat r \cdot \hat n}d\Sigma^\prime =
    E_q(r) \int_{\Sigma^\prime} d\Sigma^\prime =
    E_q(r) 4\pi r^2 \Longrightarrow
    E_q(r) = k \dfrac{q}{r^2}
$$

\subparagraph{Conclusioni} Il campo elettrostatico generato da una sfera cava è pari al campo generato dalla carica puntiforme $q$ a una distanza $R_\Sigma$.

\subsubsection{La sfera piena}
\paragraph{} Consideriamo una carica $q$ distribuita omogeneamente su un volume sferica $\tau$ con densità suprficiale di carica $\rho$ costante. Siamo ora interessati a studiare il flusso del campo elettrostatico atraverso una superficiw $\tau^\prime$ concentrica rispetto a $\tau$.

\subparagraph{Per $R_{\tau^\prime} < R_\tau$}
$$
    q(R_{\tau^\prime}) = q \dfrac{R_{\tau^\prime}}{R_\tau}
$$
$$
    \Phi_{\tau^\prime}(E_q) = E_q(r) 4\pi r^2 =
    4\pi q(R_{\tau^\prime}) = 4\pi q \dfrac{R_{\tau^\prime}^3}{R_\tau^3}
$$

\subparagraph{Per $R_{\tau^\prime} > R_\tau$}
$$
    \Phi_{\tau^\prime}(E_q) = 4\pi \dfrac{q}{R_{\tau^\prime}^2}
$$

\subparagraph{Conclusioni} Il campo elettrostatico generato da una sfera (cava o piena che sia) è assimilabil al campo gravitazionale generato da una distribuzione sferica di massa.